鄭若驊立會遭圍攻閃縮自爆 律政司向選舉主任提法律意見

鄭若驊立會遭圍攻閃縮自爆
律政司向選舉主任提法律意見

頭條

【DQ風暴】

【本報訊】捲入僭建醜聞的律政司司長鄭若驊，因香港眾志周庭被DQ昨在立法會遭民主派圍攻。她在民主派多番追問下避答，最終才承認律政司曾就參選人資格問題向選舉主任提供法律意見，但拒絕透露提供了甚麼法律意見，又推搪DQ周庭的責任，強調「決定提名有冇效力係選舉主任，唔係我嘅決定」，但亦疑似說漏了口，指選舉主任作決定時「唔係一個純法律嘅決定」。

記者：呂浩然 羅繼盛

立法會司法及法律事務委員會昨舉行特別會議，因「得閒」而出席的鄭若驊未有在開場白中主動回應周庭被DQ一事，而在她出席會議前的約半小時，代表民主派循九龍西參選的姚松炎終獲確認參選資格，不少民主派議員因而圍繞DQ問題質詢鄭。

香港本土毛孟靜質疑鄭在開會前才確認姚松炎的參選資格，「時間真係夾得啱啱好」，「你玩呢啲期望管理真係出神入化，將法律、法治扭曲到出神入化」。公民黨黨魁楊岳橋斥鄭：「司長真誠相信簽錯一份法律文件，我哋就要包容、可以畀機會，年輕人希望參選你就唔畀機會，司長喺心目中有幾多套法律標準？」

鄭若驊昨承認律政司曾就參選人資格問題提供法律意見，被質疑是DQ幕後黑手。朱永倫攝

民主派議員昨在座位放置標語抗議政府無理DQ。

面對民主派追擊，鄭閃縮地承認律政司有就參選人資格向選舉主任提供法律意見，但她推搪指參選人是否合資格是由選舉主任作決定。

鄭的回應更激起民主派不滿，追問鄭向選舉主任提供了甚麼法律意見。民主黨鄺俊宇先怒斥鄭的僭建問題，「你真係日日新鮮鑊鑊甘，一上台就俾傳媒圖文並茂踢爆你僭建」，再要求鄭交代DQ周庭的問題，「你話我哋要畀機會你，咁邊個畀機會周庭、邊個畀機會畀你DQ咗嘅候選人」。公專聯梁繼昌則指選舉主任指考慮人大常委會就《基本法》104條釋法DQ周庭，但該條文只關乎宣誓內容和形式，而跟參選資格無關，質疑何以成為DQ周庭的理據。

「唔係一個純法律嘅決定」

鄭再推說「決定提名有冇效力係選舉主任，唔係我嘅決定」，又指選舉主任除了按法律意見，亦要考慮各證據、如何平衡等才作決定。她續指人大常委會為《基本法》104條釋法時，有表明該條文既規定宣誓內容須包含擁護《基本法》和效忠香港特區，也表明這參選人出任議員時的法定條件，而香港法院就宣誓案的判詞亦表明參選人須真心誠意地作有效宣誓。

民主黨主席胡志偉接力追問鄭以思想檢查參選人是否真心誠意，又質疑是否提倡「結束一黨專政」都屬違憲，鄭以「唔係好聽得明」為由，試圖避答胡的問題，重申須視乎參選人是否真心誠意擁護《基本法》、效忠香港特區，然後再重申是選舉主任決定參選人資格，「唔係我話點樣決定就點決定」，但她亦疑似說漏口指選舉主任的決定「唔係一個純法律嘅決定」，但始終不肯公佈提供了甚麼意見。

公民黨郭榮鏗和楊岳橋散會前各自以鄭若驊在DQ周庭一事中表現極不專業，及指她隱瞞僭建令人遺憾，向鄭提出不信任動議，惟兩項議案均遭建制派反對而被否決。

相關新聞
DQ周庭 中央防眾志坐大
頭條 6小時前

團結泛民成重奪議席關鍵
頭條 6小時前

再為僭建致歉 被斥誠信破產
頭條 6小時前

鄭民望僅38.9分 三司長中最低
頭條 6小時前

應付泛民質詢 態度變得客氣
頭條 6小時前

稱盡快決定是否檢控佔中者
頭條 6小時前

袁國強官邸運走百箱物品
頭條 6小時前

聯署指《基本法》不容設不合理參選掣肘法律界選委炮轟DQ周庭違憲
頭條 6小時前

【蘋果照相機】守衛香港「長坂橋」
頭條 6小時前

眾志網頁刪「抗擊天朝中共」
頭條 6小時前

覆核王挑戰選舉主任決定
頭條 6小時前

挑戰陳家珮 區諾軒未獲確認
頭條 6小時前

鄧家彪或遭方國珊搶鄉事票
頭條 6小時前

司馬文戰謝偉銓 選情不樂觀
頭條 6小時前

姚松炎終入閘「政治篩選 人神共憤」
頭條 6小時前